<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>work on Tra le terre, il mar</title><link>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/work/</link><description>Recent content in work on Tra le terre, il mar</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/work/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Alessandro Monteleone</title><link>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/monteleone/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/monteleone/</guid><description>Alessandro Monteleone
(Taurianova, 1897 – Roma, 1967) XX. Sec.
Bronzo
45 X 22 cm
Alessandro Monteleone, eclettico artista calabrese e protagonista del fermento culturale del primo Novecento italiano, si dedica sia alla scultura che alla pittura, fu importante mediatore culturale negli anni Venti, coltivando fondamentali rapporti con la sua terra natia. L’artista di Cittanova si trasferisce nel 1920 a Roma, dove diviene titolare della cattedra di scultura all’Accademia di Belle Arti di via Ripetta, dopo aver insegnato in quella di Napoli.</description></item><item><title>Alfredo Maiorino</title><link>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/maiorino/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/maiorino/</guid><description>Alfredo Maiorino
(Nocera Inferiore, SA, 1966)
Corpi Fragili
2012
Tecnica mista su tavola
109 x 71 cm
Estensione pittorica di Andrea Albanese e Jasmine Iannì
Dopo aver conseguito il diploma in pittura all’Accademia di Belle Arti di Napoli, Alfredo Maiorino realizza i suoi primi lavori a partire dagli anni Ottanta. Ha preso parte alla 54° Biennale di Venezia e alla XIV Quadriennale di Roma. Nel corso degli anni l’artista ha affiancato alla sua ricerca personale l’attività di docenza presso varie Accademie di Belle Arti, fra cui quella di Reggio Calabria dal 2017 al 2020.</description></item><item><title>Antonio Bonfiglio</title><link>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/bonfiglio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/bonfiglio/</guid><description>Antonio Bonfiglio
(Messina, 1895 – Condrò, 1995)
Teste
XX secolo, secondo quarto
Antonio Bonfiglio, valido esponente dell’arte siciliana del Novecento, compie i suoi studi tra Catania e Roma e nel 1922 consegue il titolo di Professore di Disegno Architettonico all’Istituto di Belle Arti di Roma e a Messina inizia la sua carriera artistica. Tra gli anni Quaranta e Cinquanta insegna Discipline Plastiche presso il Liceo Artistico “Mattia Preti” di Reggio Calabria, durante il soggiorno reggino realizza la statua bronzea “Athena Promachos”, che adorna il monumento dedicato a Vittorio Emanuele III, presso l’Arena Ciccio Franco sul lungomare Falcomatà.</description></item><item><title>Antonio Bruno</title><link>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/bruno/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/bruno/</guid><description>Antonio Bruno
(Camporotondo Etneo , CT, 1943)
Penetrazione
1981
Olio su tela preparata
20 x 70 cm
Estensione pittorica di Simona Fotia
Antonio Bruno compie la sua formazione artistica presso l’Accademia di Belle Arti di Torino. Fra il 1994 e il 1995 diventa Docente Incaricato di Pittura presso l&amp;rsquo;Accademia di Belle Arti di Reggio Calabria. Ritornato in Sicilia, oggi vive ed opera a Ragusa, dove negli ultimi anni ha stabilito il suo studio.</description></item><item><title>Antonio De Rosa</title><link>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/derosa/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/derosa/</guid><description>Antonio De Rosa
(Portici, 1951)
Autoritratto
XX secolo
Vetroresina
175 x 56 x 46 cm
Antonio Di Rosa nato a Portici (NA) nel 1951, è stato docente di Tecniche di Fonderia nel 1977 presso l’Accademia di Belle Arti di Reggio Calabria, successivamente a Frosinone e Roma è attualmente titolare della stessa cattedra presso l’Accademia di Belle Arti di Foggia. È presente sulla scena artistica da un trentennio, ha preso parte a numerose manifestazioni nazionali ed internazionali, la sua arte si concretizza in modellati colmi di perizia tecnica e ricerca simbolica.</description></item><item><title>David</title><link>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/david/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/david/</guid><description>David
Gesso, Modello Gipsoteca Fumagalli &amp;amp; Dossi, Milano
74 x 120 cm
Il calco in gesso del ritratto del David di Michelangelo, oggi rientra appieno tra le opere fruibili presso l’istituzione artistica reggina acquistata circa un ventennio fa dalla storica Gipsoteca Fumagalli &amp;amp; Dossi di Milano. Sin dal Rinascimento le raccolte di calchi in gesso hanno un ruolo fondamentale nella nascita delle prime accademie, dove l’esigenza di studiare il corpo umano attraverso il disegno dal vero spinge le gipsoteche ad acquisire un numero sempre crescente di gessi da riprodurre graficamente.</description></item><item><title>Franco Contini</title><link>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/contini/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/contini/</guid><description>Franco Contini
(Supersano, LE, 1954)
Una Montagnola tutta pinnacoli, merlature e guglie
1989
Olio su tela
50X70cm
Estensione pittorica di Davide Curcio
L’astrazione ha un ruolo di primo piano nella pittura di Franco Contini che assorbe le sensazioni percepite dall’osservazione del paesaggio per poi tradurle in enigmatiche visioni strettamente personali. Il suo percorso di ricerca artistica inizia nel 1978 a Lecce nella galleria Maccagnani, per poi spostarsi nel resto d’Italia, e successivamente in Svizzera, Germania, Francia e Stati Uniti.</description></item><item><title>Giuseppe Marino</title><link>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/marino/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/marino/</guid><description>Giuseppe Marino
(Scilla, Reggio Calabria, 1916 – Scilla, 1997)
Scoglio di Ulisse
1987
Olio su tela
70 x 90 cm
Nelle opere di Marino lo spazio si dissolve per lasciar posto alla luce, confluendo in un personalissimo modo di concepire gli eventi e gli elementi naturali. Il suo stile fu unico e risoluto. Il suo mare di Scilla, non un semplice verde smeraldo, è frutto di geniali intuizioni e padronanza della luce.</description></item><item><title>Luca Monaco</title><link>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/monaco/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/monaco/</guid><description>Luca Monaco
(Torre Annunziata, NA, 1934 - Reggio Calabria, 1991)
Senza titolo
1990
Tecnica mista su tela
100 x 120 cm
Estensione pittorica di Ilenia Iozzo
Luca Monaco è stato un pittore ed incisore partenopeo attivo a Reggio Calabria per moltissimi anni. Nel ’65 partecipa alla IX Quadriennale d’Arte romana e nel ’68, insieme ad altri artisti, ha dato vita al Gruppo Operativo Incontro Sud. Insieme a Luigi Malice e Ugo D’Ambrosi fa parte delle triade delle tre grandi espressioni dell’Informale nella Reggio Calabria degli anni Sessanta.</description></item><item><title>Luigi Malice</title><link>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/malice/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/malice/</guid><description>Luigi Malice
(Napoli, 1937)
Scacchiera
1970
Tecnica mista su compensato e tela
120 x 150 cm
Nella lunga attività artistica di Luigi Malice uno spaccato notevole è quello che occupa gli anni che vanno dal &amp;lsquo;68 all&amp;rsquo;inizio degli anni Ottanta, periodo in cui si dedicò alla Top Art. L’artista si avvale di condizioni chiaroscurali, sconfinando in soluzioni spaziali e tridimensionali, strutture primarie nate da una ricerca che affonda le basi nell’ astrattismo.</description></item><item><title>Marcello Rossetti</title><link>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/rossetti/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/rossetti/</guid><description>Marcello Rossetti
(Roma, 1939)
Limitazione
1968
Tempera su legno
70 x 52 cm
Estensione pittorica di Jasmine Iannì
Docente incaricato di Scenografia presso l’Accademia di Belle Arti di Reggio Calabria dal 1970 al 1973, Marcello Rossetti poggia sulle solide fondamenta delle Avanguardie Storiche del Novecento tutta la sua formazione artistica. Negli anni Sessanta insieme al padre Pietro ha la possibilità di frequentare i principali esponenti dell’arte povera e dell’informale italiano. Limitazione è un’opera modulare la cui composizione rimanda ad una concezione teatrale dello spazio e del tempo.</description></item><item><title>Michele Di Raco</title><link>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/diraco/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/diraco/</guid><description>Michele Di Raco
(Reggio Calabria, 1934)
Bagnante
1967
Gesso
180 x 61 x 32 cm
Michele Di Raco, compie gli studi artistici tra Reggio Calabria e Roma, si forma nella scuola di scultura di Alessandro Monteleone, protagonista indiscusso del Novecento calabrese. L’attività artistica dello scultore reggino è sempre stata completata da quella didattica, fu docente dell’Istituto d’Arte di Reggio Calabria, fortemente voluto da Alfonso Frangipane e nel 1973 diviene preside, per un decennio, del Liceo Artistico “Mattia Preti”, titolare della cattedra di scultura.</description></item><item><title>Sandro Brachitta</title><link>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/brachitta/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/brachitta/</guid><description>Sandro Brachitta
(Ragusa, 1966)
Sedia Rossa
2002
Incisione carborundum punta secca e acido diretto
130 x 100 cm
Sandro Brachitta è uno tra i più noti incisori italiani a livello internazionale. I capisaldi su cui si fonda la sua ricerca nel corso del tempo hanno dotato la sua produzione artistica di un’unicità che lo rende un artista altamente riconoscibile e, al tempo stesso, sempre incline al tentativo di comunicare nuovi significati.</description></item><item><title>Ugo D'Ambrosi</title><link>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/dambrosi/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/dambrosi/</guid><description>Ugo D&amp;rsquo;Ambrosi
(San Valentino Torio, SA, 1927 - Reggio Calabria, 2021)
Forme in movimento
1998
Olio su tavola
100 x 110 cm
Estensione pittorica di Mariachiara Falcomatà
Ugo D’Ambrosi, campano di nascita e calabrese di adozione, si è formato a Napoli sotto la guida di egregi maestri tra i quali si ricorda Vasco Pratolini, suo docente di Storia dell’Arte. Nel 1962 giunge a Reggio Calabria per insegnare presso il Liceo Artistico “Mattia Preti”, contemporaneamente alla sua attività di pittore, si svolge quella d’incisore, che s’intensifica soprattutto negli anni Ottanta quando diviene titolare, per oltre un ventennio, della cattedra di Tecniche dell’Incisione presso l’Accademia di Belle Arti di Reggio Calabria.</description></item><item><title>Vincenzo Ludovici</title><link>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/ludovici/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/ludovici/</guid><description>Vincenzo Ludovici
(Ferentino, FR, 1957)
Senza titolo
1995
Tecnica mista
100 x 70 cm
Negli anni Settanta Ludovici inizia a legarsi alla rivoluzione dell’Informale e all’arte concettuale. Dal figurativo all’istintività e gestualità del colore il passaggio è stato solo attraverso un nuovo modo di dedicarsi alla lavorazione della materia pittorica. Ludovici riassume in un angusto ritaglio di tela quella che sembra essere l’astrazione di un paesaggio, trattenuto sulla purezza della materia bianca tramite un dripping di colori, blu e giallo, a suggellare una sorta di rapporto figura-sfondo.</description></item><item><title>Vincenzo Trapasso</title><link>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/trapasso/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://abarc-nta.github.io/raccontimediterranei/trapasso/</guid><description>Vincenzo Trapasso
(Catanzaro, 1945)
Giardino
1981
Tecnica mista su tela
60 x 50 cm
Estensione pittorica di Andrea Albanese
Trapasso risiede ed opera a Catanzaro, città natale dove ha lasciato un segno profondo con grande impegno e passione. La poetica dell’artista, protagonista della ricerca calabrese, ragiona per simmetrie cromatiche e singolari introspezioni materiche che, coagulando in un’evidente essenzialità, consolida l’esigenza di una nuova visione e creatività espressiva. A dimostrare il suo spessore è, inoltre, la lunga serie di manifestazioni in cui Trapasso è stato ospite come la XI Quadriennale di Roma e la Biennale di Venezia.</description></item></channel></rss>